\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
  /Title (Uporabne formule iz moderne fizike 2 za fizike)
  /Author (Urban Duh)
  /Subject (Moderna fizika 2)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
    { \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
    {\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
    }

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments
\newcommand{\avg}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\renewcommand{\vec}{\vb}

% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}
% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Kristali}

$\alpha_{M, i} = \sum_{j \neq i}\frac{Z_j}{r_j / a}$ \quad (Madelungova konstanta)\\
$V_{C, i} = \frac{e_0 \alpha_{M, i}}{4 \pi \varepsilon_0 a}$ \\
$W_{C, i} = Z_i e_0 V_{C, i}$ \\
$V = \frac{N}{2} V_{C, i} + V_\mathrm{odb, k} + \frac{N}{2} W_i - \frac{N}{2} W_a$\medskip \\

\textbf{Blochov teorem} \\
$\psi = e^{i \vec k \cdot \vec r} u(\vec r)$, kjer ima $u(\vec r)$ enako periodo kot $V(\vec r)$, torej $u(\vec r + \vec r_0) = u(\vec r)$ $\implies$ $\psi(\vec r + \vec r_0) = e^{i \vec k \cdot \vec r_0} \psi(\vec r)$. \medskip \\

\subsubsection{Kronig-Penny-ev model kovinske vezi}
$V(x) = \begin{cases}
0 ;& 0 \leq x < a \\
V_0 ;& -b \leq x < 0
\end{cases}$ \quad in $V(x + a + b) = V(x)$ \\
$\psi(x) = \begin{cases}
A e^{ikx} + B e^{-ikx} ;& 0 \leq x < a \\
C e^{\kappa x} + B e^{-\kappa x};& -b \leq x < 0
\end{cases}$ in $\psi(x + a + b) = \psi(x)$ \\
$k = \sqrt{\frac{2mE}{\hbar^2}}$ \qquad $\kappa = \sqrt{\frac{2m(V_0 - E)}{\hbar^2}}$ \\
S približkom $b \to 0, V_0 \to \infty, P = \frac{\kappa^2 ab}{2} = konst.$ dobimo:
$P \frac{\sin(ka)}{ka} + \cos(ka) = \cos(k_l a)$ \\
$k_l = \frac{2 \pi l}{N a},$ \qquad $l = 1, 2, \dots$ \medskip \\

\textbf{Valenčni pas} je najvišji energijski pas v katerem so pri $T \to 0$ energijski nivoji še zasedeni z elektroni. \\
\textbf{Prevodni pas} je najnižji energijski pas v katerem so pri $T \to 0$ vsi energijski nivoji nezasedeni. \\
$P(\mathrm{preskok \ med \ pasoma}) = \exp\left\{-\frac{E_g}{k_B T}\right\}$ \medskip \\

\textbf{Izolator}: valenčni pas popolnoma zapolnjen, prevodni pas prazen. $E_g \sim 10 \ \mathrm{eV}$. \\
\textbf{Prevodnik}: valenčni in prevodni pas sta enaka. \\
\textbf{Polprevodnik}: tudi pri nizkih $T$ lahko elektroni preskočijo v prevodni pas. $E_g \sim 1 \ \mathrm{eV}$. \medskip \\

\textbf{Fermijeva energija} \\
$F_{Fe}(E) = \left(\exp\left\{\frac{E - \mu}{k_B T}\right\} + 1\right)^{-1}$ \\
$\rho_E = \dv{g}{E} = 4 \pi (2m)^\frac{3}{2} \frac{V}{h^3} \sqrt{E}$ \\
$N_{Fe} = \int_{0}^{\infty} \rho_E F_{Fe} \dd{E} \approx \int_{0}^{E_F} \rho_E
\dd{E}$ \\
$E_F = \mu(T \to 0) = \frac{h^2}{2m} \left(\frac{3N}{8 \pi V}\right)^\frac{2}{3} = \frac{m v_F^2}{2}$ \medskip \\

\subsubsection{Drudejev model prevodnosti}
$p(t) = (p_0 - qE\tau)e^{-t/\tau} + eE\tau$ \\
$j = \frac{\dd{e}}{S\dd{t}} = n e_0 \avg{v}$  \\
$\avg{v} = \frac{p(t \to \infty)}{m} = \frac{eE \tau}{m} = \beta E$ \\
$\sigma_0 = \frac{j}{E} = \frac{n e_0^2 \tau}{m}$ \\
$\tau = \frac{a}{\avg{v}} \approx a \sqrt{\frac{m}{3k_BT}}$ \\
Izmenični tok: $\sigma = \frac{\sigma_0}{\sqrt{1 + \omega^2 \tau^2}} e^{i \arctan(\omega \tau)}$\medskip \\

\subsubsection{Efektivna masa}
$m^* = \hbar^2 / \dv[2]{E}{k}$ \\
$E = \frac{p^2}{2 m^*} = \frac{\hbar^2 k^2}{2 m^*}$ \medskip \\

\subsection{Polprevodniki}

Definiramo $E = 0$ na vrhu valenčnega pasu. \medskip \\

Elektroni v prevodnem pasu ($E - E_f \gg k_B T$): \\
$\rho_e \propto \sqrt{E - E_g}$ \\
$F_e = e^{-(E - E_F) / k_B T}$
$n_e = \frac{N_e}{V} = 2 \left(\frac{2 \pi m^* k_B T}{h^2}\right)^\frac{3}{2} e^{-(E_g - E_F) / k_B T}$ \\
$v_e = \beta_e E$ \medskip \\

Vrzeli v valenčnem pasu ($E - E_f \gg k_B T$): \\
$\rho_v \propto \sqrt{-E}$ \\
$F_v = 1 - F_e = e^{-(E_F - E) / k_B T}$
$n_v = \frac{N_v}{V} = 2 \left(\frac{2 \pi m^* k_B T}{h^2}\right)^\frac{3}{2} e^{ - E_F / k_B T}$ \\
$v_v = \beta_v E$ \medskip \\

$n_e n_v \propto e^{-E_g / kT} \neq f(E_F)$ \\
Čisti polprevodnik: $n_e = n_v$ $\implies$ $E_F = \frac{1}{2} E_g - \frac{3}{4}k_B T \ln \frac{m_e^*}{m_v^*}$ \medskip \\

$j = n e_0 v = j_e + j_v = \sigma E$ \\
$\sigma = 2 \left(\frac{2 \pi m^* k_B T}{h^2}\right)^\frac{3}{2} e_0 (\beta_e + \beta_v) e^{- E_g / 2 k_B T}$ \medskip \\

\subsubsection{Dopirani polprevodniki}

\textbf{Akceptorji} imajo en elektron manj kot čisti polprevodnik. \\
\textbf{Donorji} imajo en elektron več kot čisti polprevodnik. \medskip \\

$n_{e_i} = n_{v_i}$ \quad $\implies$ \quad $n_e - n_D = n_v - n_A$ \\
n-tip: $n_e \approx n_D$ \\
p-tip: $n_v \approx n_A$ \medskip \\

\textbf{p-n stik} \\
$U(x) = \begin{cases}
-\frac{e_0 n_D}{2 \varepsilon \varepsilon_0} (x - x_n)^2 + U_0 ;& 0 \leq x \leq x_n \\
\frac{e_0 n_A}{2 \varepsilon \varepsilon_0} (x + x_p)^2 ;& -x_p \leq x \leq 0 \\
\end{cases}$ \\
$U_0 = \frac{e_0}{2 \varepsilon \varepsilon_0} (n_D x_n^2 + n_A x_p^2)$ \\
$x_n = \left[\frac{2 \varepsilon \varepsilon_0 U_0}{e_0 n_D \left(1 + \frac{n_D}{n_A}\right)}\right]^{1/2}$, \qquad$x_p = \left[\frac{2 \varepsilon \varepsilon_0 U_0}{e_0 n_A \left(1 + \frac{n_A}{n_D}\right)}\right]^{1/2}$\\
$d = x_n + x_p = \left[\frac{2 \varepsilon \varepsilon_0 U_0}{e_0} \frac{n_A + n_D}{n_A n_D}\right]^{1/2}$ (depletirana plast)\\
$U_0 = \frac{k_BT}{e_0} \ln \frac{n_e n_v}{n_{e_i} n_{v_i}}$ \quad (kontaktna napetost) \\
$d \propto \sqrt{U_b + U_0} \approx \sqrt{U_b}$ \\
$I = I_0 \left(e^{e_0U/k_b T} - 1\right)$ \medskip \\
$C = \dv{e}{U} = S \sqrt{\frac{\varepsilon \varepsilon_0 n_D e_0}{2 (U_0 + U_b)}}$ \quad ($n_a \gg n_d \implies d_n \gg d_p$) \medskip \\

\textbf{Fotodioda} \\
$I = I_0 \left(e^{e_0U/k_b T} - 1\right) - I_f$ \\
$I_f = \eta 2\dv{n_f}{t} e_0$ \medskip \\

\textbf{Tranzistor} \\
 $I_c = \alpha I_e$ \\
 $I_b = (1 - \alpha) I_e$ \\
 $I_b \approx I_0 e^{e_0 U_{be} / k_BT}$ \\
 $I_c = \frac{\alpha}{1 - \alpha} I_0 e^{e_0 U_{be} / k_BT}$ \medskip \\
 
\section{Jedra}
 
Rutherfordov eksperiment: $\dv{N}{\Omega} \propto \sin^{-4} \frac{\vartheta}{2}$ \\
$r_j \sin \beta = n \lambda_b$ \\
$r_j = r_0 A^{1/3}$ \\
$\rho_e(r) = \frac{\rho_0}{e^{(r - r_j) / s} + 1}$ \medskip \\

$M = Z m_p + N m_n + E_v / c^2$ \\
$E_v = - w_0 A + w_1 A^{2/3} + w_2 \frac{Z^2}{A^{1/3}} + w_3 \frac{(A - 2Z)^2}{A} + w_4 \frac{\delta_{ZN}}{A^{3 / 4}}$ \\
$\delta_{ZN} = \begin{cases}
-1 ;& Z \ \mathrm{sod}, N \ \mathrm{sod} \\
0 ;& \mathrm{en \ sod \ en \ lih} \\
1 ;& Z \ \mathrm{lih}, N \ \mathrm{lih} \\
\end{cases}$ \medskip \\


\subsection{Lupinski model jedra}

$\hat H = - \frac{\hbar^2}{2 \mu} \left( \frac{\partial^2}{\partial r^2} + \frac{2}{r} \frac{\partial}{\partial r} - \frac{l(l + 1)}{r^2} \right) + V(r)$ \\
$V(r) = - V_0 / \left[e^{(r - r_j) / s} + 1\right]$ \qquad (Saxon-Woodsov potencial) \\
$\hat H_{ls} = - \eta \ \hat{\vec l} \cdot \hat{\vec s}$ \medskip \\

Nukleona imata $s = \frac{1}{2}$. \\
Lupine pri Saxon-Woodsu z dovolj veliko $\eta$ ($nl_j$): \\
\vspace{-0.11cm}
\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item $1\mathrm{s}_{1/2}$ \quad \quad $\implies$ magično število 2 \\
	\item $1\mathrm{p}_{3/2}$, $1\mathrm{p}_{1/2}$ \quad \quad $\implies$ magično število 8 \\
	\item $1\mathrm{d}_{5/2}$, $2\mathrm{s}_{1/2}$, $1\mathrm{d}_{3/2}$ \quad \quad $\implies$ magično število 20 \\
	\item $1\mathrm{f}_{7/2}$ \quad \quad $\implies$ magično število 28 \\
	\item $2\mathrm{p}_{3/2}$, $1\mathrm{f}_{5/2}$, $1\mathrm{p}_{1/2}$, $1\mathrm{g}_{9/2}$ \quad \quad $\implies$ magično število 50 \\
	\item $1\mathrm{g}_{7/2}$, $2\mathrm{d}_{5/2}$, $1\mathrm{d}_{3/2}$, $3\mathrm{s}_{1/2}$, $1\mathrm{h}_{11/2}$ $\implies$ magično število 82\\
	\item $1\mathrm{h}_{9/2}$, $2\mathrm{f}_{7/2}$, $2\mathrm{f}_{5/2}$, $3\mathrm{p}_{3/2}$, $3\mathrm{p}_{1/2}$, $1\mathrm{i}_{13/2}$ $\implies$ mš 126
\end{enumerate}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

Spin sodo-lihega (oz. liho-sodega) jedra je enak celotni vrtilni količini zadnjega neparnega nukleona. \\
Spin sodo-sodega jedra je $0$. \\
Spin liho-lihega jedra ne moremo natančno določiti, možne so vse kombinacije VK zadnjih dveh nukleonov. \medskip \\

Parnost sodo-lihega (oz. liho-sodega) jedra je $(-1)^l$, kjer $l$ pripada zadnjemu neparnemu nukleonu. \\
Parnost sodo-sodega jedra je $+$. \\
Parnost liho-lihega jedra je $(-1)^{l_p}(-1)^{l_n}$, kjer $l_p, l_n$ pripadata zadnjima nukleonoma. \medskip \\

\subsection{Jedrski razpadi in prehodi s sevanjem}

$\frac{\dd N}{N} = - \lambda \dd{t} = -\frac{\dd{t}}{\tau} = - \ln 2 \frac{\dd{t}}{t_{1/2}}$ \\
$A = \abs{\dv{N}{t}} = \lambda N$ \\
$\dv{N}{t} =\sum_i \pm_i \lambda_i N_i$ \medskip \\

\textbf{Sevanje $\gamma$} \\
$\frac{1}{\tau} = \frac{\omega_{12}^3 |\vec p_{12}|^2}{3 \pi \varepsilon_0 c^3 \hbar}$ \\
$\omega_{12} = \frac{E_{12}}{\hbar}$ \\
$\vec p_{12} = \int R_1^*(\vec r) \vec p R_2(\vec r) \dd[3]{\vb r}$ \\
$\delta E \ \tau \approx \hbar$ \\
$\Delta J = 0, \pm 1$, \quad $\Delta M_J = 0, \pm 1$, \quad parnost se mora spremeniti \\
Prehod iz $J = 0$ v $J' = 0$ ni mogoč. \\
Obstajajo tudi električni in magnetni multipolni prehodi.  \\
$E_\gamma^\mathrm{emis} = E_{12}\left(1 - \frac{E_{12}}{2m_j c^2}\right)$, \qquad $E_\gamma^\mathrm{abs} = E_{12}\left(1 + \frac{E_{12}}{2m_j c^2}\right)$ \medskip \\

\textbf{Razpad $\alpha$} \\
$_Z^A \mathrm{X}_N \to \ _{Z - 2}^{A-4}\mathrm{Y}_{N - 2} + \ _2^4 \mathrm{He}_2$ \\
$Q = (M_Y + M_\alpha - M_X)c^2 < 0$ \\
$T_\alpha = \frac{-Q}{1 + m_\alpha/m_Y}$ \medskip \\

\textbf{Razpad $\beta^-$} \\
$_Z^A \mathrm{X}_N \to \ _{Z+1}^A \mathrm{Y}_{N-1} + e^- + \overline{\nu}_e$ \\
$Q = (M_Y + M_e - M_X)c^2 < 0$ \\
$T_e^\mathrm{max} = \frac{-Q}{1 + m_e/m_Y} \approx -Q$ \medskip \\

\textbf{Razpad $\beta^+$} \\
$_Z^A \mathrm{X}_N \to \ _{Z-1}^A \mathrm{Y}_{N+1} + e^+ + \nu_e$ \medskip \\

\subsection{Jedrske reakcije}

$\sigma = \frac{N_r S}{N_v N_j} = \frac{N_r}{j_v t N_j}$ \quad (sipalni presek) \\
$\sigma_r = \sum_\rho \sigma_{r_\rho}$ \\
$\dv{\sigma}{\Omega} = \frac{1}{j_v t N_j} \dv{N_r(\vartheta)}{\Omega} =
\frac{b}{\sin \vartheta} \abs{\dv{b}{\vartheta}}$ \quad (diferencialni sipalni presek) \\
$P_r = \frac{N_r}{N_v} = n_j \sigma l$ \\
Coulombsko sipanje: $\dv{\sigma}{\cos \vartheta} = 2\pi \left(\frac{Z_1 Z_2 e_0^2}{16 \pi \varepsilon_0 T}\right)^2 \frac{1}{\sin^4(\vartheta / 2)}$ \medskip \\

\section{Delci}

Vsi delci imajo svoje antidelce z enako maso in spinom ter nasprotnimi ostalimi kvantnimi števili. 

\subsubsection{Leptoni}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline
	delec & masa & naboj [$e_0$] & spin & generacija \\
	\hline \hline
	elektron $e$ & $0,511$ MeV/$c^2$ & $-1$ & $\frac{1}{2}$ & 1. \\
	\hline
	mion $\mu$ & $105$ MeV/$c^2$ & $-1$ & $\frac{1}{2}$ & 2. \\
	\hline
	tao $\tau$ & $1,78$ GeV/$c^2$ & $-1$ & $\frac{1}{2}$ & 3. \\
	\hline
	$\nu_e$ & $\sim 0$ & $0$ & $\frac{1}{2}$ & 1. \\
	\hline
	$\nu_\mu$ & $\sim 0$ & $0$ & $\frac{1}{2}$ & 2. \\
	\hline
	$\nu_\tau$ & $\sim 0$ & $0$ & $\frac{1}{2}$ & 3. \\
	\hline
\end{tabular}
\medskip

\subsubsection{Kvarki}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline
	okus & masa & naboj [$e_0$] & spin & generacija \\
	\hline \hline
	up & $2.2$ MeV/$c^2$ & $\frac{2}{3}$ & $\frac{1}{2}$ & 1., zgornji \\
	\hline
	down & $4.7$ MeV/$c^2$ & $-\frac{1}{3}$ & $\frac{1}{2}$ & 1., spodnji \\
	\hline
	charm & $1.3$ GeV/$c^2$ & $\frac{2}{3}$ & $\frac{1}{2}$ & 2., zgornji \\
	\hline
	strange & $96$ MeV/$c^2$ & $-\frac{1}{3}$ & $\frac{1}{2}$ & 2., spodnji \\
	\hline
	top & $170$ GeV/$c^2$ & $\frac{2}{3}$ & $\frac{1}{2}$ & 3., zgornji \\
	\hline
	bottom & $4.2$ GeV/$c^2$ & $-\frac{1}{3}$ & $\frac{1}{2}$ & 3., spodnji \\
	\hline
\end{tabular}
\medskip

\textbf{Izospin}: $i(u, d) = \frac{1}{2}, i_3(u) = \frac{1}{2}$, $i_3(d) = -\frac{1}{2}$, za ostale $i = i_3 = 0$. \\
\textbf{Barionsko število}: $B = \frac{1}{3}$ za vse kvarke. \\
\textbf{Čudnost}: $S(s) = -1$, za ostale $S = 0$. \\
\textbf{Čar}: $C(c) = 1$, za ostale $C = 0$. \\
\textbf{Dno}: $\mathcal{B}(b) = -1$, za ostale $\mathcal{B} = 0$. \\
\textbf{Vrh}: $T(t) = 1$, za ostale $T = 0$. \\
\textbf{Barva}: R, G ali B, vsi kvarki lahko imajo poljubno. \medskip \\

$Y = S + C + \mathcal{B} + T + B$ \quad (hipernaboj) \\
$\frac{e}{e_0} = i_3 + \frac{1}{2} Y$ \medskip \\

\subsubsection{Hadroni}

\textbf{Barioni} so sestavljeni iz 3 kvarkov ali 3 antikvarkov, ki imajo različno barvo. \\
\textbf{Mezoni} so sestavljeni iz kvarka in antikvarka s konjugirano enako barvo. \medskip \\

%Proton $\ket{uud}$, nevtron $\ket{ddu}$ (izospinski dublet) \\
%Pioni: $\ket{\pi^+} = \ket{u \bar d}, \ket{\pi^0}= \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{d \bar d} - \ket{u \bar u}\right), \ket{\pi^-} = \ket{d \bar u}$ (izospinski triplet) \\
%Kaoni: 

\subsubsection{Posredniki interakcij}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline
	delec & masa & naboj [$e_0$] & spin \\
	\hline \hline
	gluon & $0$ & $0$ & $1$ \\
	\hline
	foton $\gamma$ & $0$ & $0$ & $1$ \\
	\hline
	$Z$ & $91.2$ GeV/$c^2$ & $0$ & $1$ \\
	\hline
	$W$ & $80.4$ GeV/$c^2$ & $\pm 1$ & $1$ \\
	\hline
	$H$ & $125$ GeV/$c^2$ & $0$ & $0$ \\
	\hline
\end{tabular}
\medskip

Gluonov je 8 vrst, vsi nosijo en barvni in en antibarvni naboj. \medskip \\

\subsection{Interakcije}

Posredujejo jih virtualni delci, ki lahko obstajajo le v skladu s Heisenebergovim načelom $\Delta E \Delta t \geq \hbar$. \\
Velikostni red dosega: $\lambda_C = \frac{\hbar c}{mc^2}$ \medskip \\

$M_{i \to f} = \bra{f} H_\mathrm{int} \ket{i} = \prod_\mathrm{verteks}|M|$ \quad (matrični element) \\
Fermijevo zlato pravilo: $\Gamma_{i \to f} = \frac{2\pi}{\hbar} |M_{i \to f}|^2 \rho(E) \propto |M_{i \to f}|^2$ \quad (razpadna širina - verjetnost za razpad na časovno enoto) \\
$\tau_{i \to f} = \frac{1}{\Gamma_{i \to f}}$ \\
$\Gamma^\mathrm{tot}_i = \sum_f \Gamma_{i \to f}$ \\
$\mathrm{Br}(i \to f) = \frac{\Gamma_{i \to f}}{\Gamma_i^\mathrm{tot}}$ (razvejitveno razmerje) \\
$\dv{\sigma}{\Omega} = \frac{1}{64 \pi^2} \frac{|M_{i \to f}|^2}{E_\mathrm{CM}^2} \frac{|\vec p_f|}{|\vec p_i|} \propto |M_{i \to f}|^2$ \medskip \\

\subsubsection{Elektromagnetna interakcija}

Deluje med nabitimi leptoni ali nabitimi kvarki. \\
Posrednik foton. \\
$|M| \propto e \propto \sqrt{\alpha_{EM}}$

\subsubsection{Močna interakcija}

Deluje med kvarkom in antikvarkom ali med hadroni. \\
Posredniki gluoni (med kvarki) in mezoni (med npr. nukleoni). \\
$|M| \propto \sqrt{\alpha_S}$ \\
Približek Yukawin potencial (med $q$, $\bar q$): $V(r) = -V_0 \frac{r_0}{r} e^{-r/r_0}$ \medskip \\

\subsubsection{Šibka interakcija}

Nabita deluje med leptonom in pripadajočim nevtrinom ali med kvarkoma. \\
Nevtralna deluje med dvema fermionoma. \\
Posrednika $Z$ in $W^\pm$. \\
$|M| \propto \sqrt{\alpha_W}$ \\
$|M_{q_1 q_2}| \propto \sqrt{\alpha_W} V_{q_1 q_2}$ \\

$V_\mathrm{CKM} = \begin{bmatrix}
	V_{ud} & V_{us} & V_{ub} \\
	V_{cd} & V_{cs} & V_{cb} \\
	V_{td} & V_{ts} & V_{tb} \\
\end{bmatrix} =$ \\ \quad\quad\quad $= \begin{bmatrix}
	1 - \lambda^2 /2 & \lambda & A \lambda^3(\rho - i\eta) \\
	- \lambda & 1 - \lambda^2 / 2 & A \lambda^2 \\
	A \lambda^3(1 - \rho - i \eta) & -A\lambda^2 & 1
\end{bmatrix}$ \medskip \\

\subsection{Ohranitveni zakoni}

$p^\mu = (E/c, \vec p) = konst.$ \quad (invarianta $p^\mu p_\mu$) \\
\textbf{Naboj} se ohranja pri vseh interakcijah. \\
\textbf{Barionsko število} se ohranja pri vseh interakcijah. \\
\textbf{Leptonsko število} se ohranja po generacijah pri vseh interakcijah. \\
\textbf{Okus} kvarka se ohranja pri vseh interakcijah, razen pri nabiti šibki interakciji. \medskip \\

\textbf{Operator parnosti}: $\hat P \psi(\vec r) = \psi(- \vec r)$, lastne vr. $P = \pm 1$. \\
\textbf{Operator konjugacije naboja}: $\hat C \psi = \overline \psi$, lastne vr. $C = \pm 1$. \\
\textbf{Operator sučnosti}: $\hat \Sigma = \hat{\vec S} \frac{\hat{\vec p}}{\hat p}$, lastne vr. $\Sigma = \pm \frac{1}{2}$. \medskip \\

Šibka interakcija krši ohranitev parnosti $\hat P$ in konjugirane parnosti $\hat C \hat P$. \medskip \\

\section{Fizikalne konstante}

$R = 8 \ 310 \ \mathrm{\frac{J}{kmol \ K}}$ \\
$N_A = 6,02 \cdot 10^{26} \ \mathrm{1 \over kmol}$ \\
$k_B = \frac{R}{N_A} = 1,38 \cdot 10^{-23} \ \mathrm{\frac{J}{K}}$ \medskip \\

$e_0 = 1,602 \cdot 10^{-19} \ \mathrm{As}$ \\
$\varepsilon_0 = 8,85 \cdot 10^{-12} \ \mathrm{\frac{As}{Vm}}$ \\
$\mu_0 = 4 \pi \cdot 10^{-7} \ \mathrm{\frac{Vs}{Am}}$ \\
$c_0 = 3,0 \cdot 10^8 \ \mathrm{\frac{m}{s}}$ \\
$\sigma = 5,67 \cdot 10^{-8} \ \mathrm{\frac{W}{m^2 K^4}}$ \\
$k_W = 2,90 \cdot 10^{-3} \ \mathrm{m \cdot K}$ \medskip \\

$u = 1,66 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 931,5 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}}$ \\
$m_e = 9,1 \cdot 10^{-31} \ \mathrm{kg} = 0,511 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}}$ \\
$m_p = 1,673 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 938,3 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}} = 1,00728 u$ \\
$m_n = 1,675 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 939,6 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}} = 1,00866 u$ \medskip \\

$h = 6,626 \cdot 10^{-34} \ \mathrm{Js} $\\
$hc = 1240 \ \mathrm{eV \ nm}$ \\
$r_B = 5,291 \cdot 10^{-2} \ \mathrm{nm}$ \\
$E_0 = 13,6 \ \mathrm{eV}$ \\
$\alpha_{EM} = \frac{e_0^2}{4 \pi \varepsilon_0 \hbar c} = \frac{1}{137}$ \medskip \\

$b = 100 \ \mathrm{fm}^2$ \\ 
$r_0 \approx 1,1 \ \mathrm{fm}$ \\
$w_0 = 15,6 \ \mathrm{MeV}$ \\
$w_1 = 17,3 \ \mathrm{MeV}$ \\
$w_2 = 0,7 \ \mathrm{MeV}$ \\
$w_3 = 23,3 \ \mathrm{MeV}$ \\
$w_4 = 33,5 \ \mathrm{MeV}$ \medskip \\

$|V_\mathrm{CKM}| = \begin{bmatrix}
0,97428 & 0,2253 & 0,00347 \\
0,2252 & 0,97345 & 0,0410 \\
0,00862 & 0,0403 & 0,999152 \\
\end{bmatrix}$

\end{multicols}
\end{document}
